% -*- coding: utf-8 -*-

\documentclass[10pt,draft]{jsarticle}

%\usepackage{site-style/kmathmacro}
\usepackage{kmathmacro}
%\usepackage[all]{xy}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{verbatim}


\newcommand{\bs}{\texttt{\symbol{'134}}}
\newcommand{\cmd}[1]{\texttt{\def\{{\char`\{}\def\}{\char`\}}\bs#1}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

% \begin{gather*}
%   5 \equiv 2 \pmod 3
%   \R \setminus \set{0}  \sim  S^1  \simeq  \R/\Z
%   0  < 1 < 1 + 1 = 2 > 0
%   \sim\sim \period\sim \period\period
% \end{gather*}


%%%% list library
%
%\makeatletter
%
%\edef\a{\lcons{foo}\lnil}
%
%a: \a
%
%car: \lcar\a  \periodq
%cdr: \lcdr\a
%
%\edef\b{\lcons{hoge}\a}
%
%b: \b
%
%car: \lcar\b  \periodq
%cdr: \lcdr\b
%
%\makeatother



\section{ はじめに }

kmathmacro.sty は

v\newpage


%\section{ commalist push and pop }
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% commalist push and pop                                         %%%
%
%\makeatletter
%
%define comma list  \par
%\def\clis{{a},{b},{}}
%clis:  \meaning\clis
%\\
%
%push: hoge  \par
%\pushtocommalist{hoge}\clis
%clis:  \meaning\clis
%\\
%
%push: ,  \par
%\pushtocommalist{,}\clis
%clis:  \meaning\clis
%\\
%
%pop: \popfromcommalist\clis  \par
%clis:  \meaning\clis
%\\
%
%pop: \popfromcommalist\clis  \par
%clis:  \meaning\clis
%\\
%
%let@pop  \par
%\let@popfromcommalist\popedvalue\clis
%bindedvalue:  \meaning\popedvalue
%\par
%clis:  \meaning\clis
%\\
%
%pop: \popfromcommalist\clis  \par
%clis:  \meaning\clis
%\\
%
%\makeatother
%
%%%% END OF commalist push and pop                                  %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{ paren }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% paren                                                          %%%

macro \cmd paren

\cmd paren は面倒な\verb-\left-, \verb-\right-からあなたを開放します.
\cmd paren$*$ は自動的に対応する括弧を読みとり, \verb-\left-と\verb-\right-を
付加します. \cmd paren はそれを再帰的に行ないます. (但し, 括弧の対応がちゃんと
とれていない場合は不親切なエラーメッセージと共にコンパイルエラーで終了します.)

\bigskip
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\[
\def\NN{N^{N^{N}}}
\begin{array}{l}
  \paren(N^{N^{N^{N^{N}}}} - (N^{N^N} + (1)))  \\
  \paren*(N^{N^{N^{N^{N}}}}
    - \paren*(N^{N^N} + \paren*(1)))  \\
  \paren*(N^{N^{N^{N^{N}}}} - (N^{N^N} + (1)))  \\
  \paren(\frac 1 {2^n} - [N^{N^{N}} + \{3\}]
    + \langle 8 \rangle )
\end{array}
\]
\end{verbatim}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\[
\def\NN{N^{N^{N}}}
\begin{array}{l}
  \paren(N^{N^{N^{N^{N}}}} - (N^{N^N} + (1)))  \\
  \paren*(N^{N^{N^{N^{N}}}}
    - \paren*(N^{N^N} + \paren*(1)))  \\
  \paren*(N^{N^{N^{N^{N}}}} - (N^{N^N} + (1)))  \\
  \paren(\frac 1 {2^n} - [N^{N^{N}} + \{3\}]
    + \langle 8 \rangle )
\end{array}
\]
\end{minipage}


%%% END OF paren                                                   %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{ greedy subscript }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% greedy subscript                                               %%%

\fbox{macro \cmd{greedysubscript}}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\def\Y{\greedysubscript Y}
\begin{gather*}
  \greedysubscript X_x_y_{A_0}_z  \\
  \Y_0_\ell  \\
  \greedysubscript[-] X_x_y_{\Y_0_\ell}_z
\end{gather*}
\end{verbatim}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\def\Y{\greedysubscript Y}
\begin{gather*}
  \greedysubscript X_x_y_{A_0}_z  \\
  \Y_0_\ell  \\
  \greedysubscript[-] X_x_y_{\Y_0_\ell}_z
\end{gather*}
\end{minipage}

%%% END OF greedy subscript                                        %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{spacing}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% spacing                                                        %%%

%$1m\qquad{}n,2m\quad{}n,3m\ n,4m~n,5m\;n,6m\>n,7m\:n,8m\,n,9m\!n,0mn$

\[
  A \putsq,
  B \puttq,
  C \putSq,
  D \putaq,
  E \putCq,
  F \putcq,
  G ,\quad
  H .
\]

\[
  putsq \putsq,
  puttq \puttq,
  putSq \putSq,
  putaq \putaq,
  putCq \putCq,
  putcq \putcq,
  nothing ,\quad
  end .
\]
\[
  putts \putts,
  putSs \putSs,
  putas \putas,
  putCs \putCs,
  putcs \putcs,
  nothing ,\quad
  end .
\]
\begin{gather*}
  A \ie B  \commaQ
  A \rawie B  \commaq
  A \ies B  \commaq
  A \ieq B  \commaq
  \\
  A (\resp B)  \commaQ
  A (\rawresp B)  \commaq
  A (\resps B)  \commaq
  A (\respq B)  \commaq
  \\
  A \suchthat B  \commaQ
  A \rawsuchthat B  \commaq
  A \suchthatq B  \commaq
  A \suchthatq B  \commaqP
\end{gather*}

%%% END OF spacing                                                 %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\newpage
\section{fundamentals}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% fundamentals                                                   %%%

\fbox{macro \cmd{defeq}, macro \cmd{defiff}}

\cmd defeq は \cmd colonequals (colonequals.sty)のaliasです.

\bigskip
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{gather*}
  A  \defeq  B  \\
  A  \defiff  B
\end{gather*}
\end{verbatim}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{gather*}
  A  \defeq  B  \\
  A  \defiff  B
\end{gather*}
\end{minipage}
\bigskip



%\fbox{macro \cmd{ofrac}}
%
%\begin{minipage}{0.5\textwidth}
%\small
%\begin{verbatim}
%\begin{gather*}
%  \textstyle
%  \ofrac 1 2
%  \ofrac[d] 1 2
%  \ofrac[t] 1 2  \\
%  \ofrac 1 2
%  \ofrac[d] 1 2
%  \ofrac[t] 1 2
%\end{gather*}
%\end{verbatim}
%\end{minipage}
%\begin{minipage}{0.3\textwidth}
%\begin{gather*}
%  \textstyle
%  \ofrac 1 2
%  \ofrac[d] 1 2
%  \ofrac[t] 1 2  \\
%  \ofrac 1 2
%  \ofrac[d] 1 2
%  \ofrac[t] 1 2
%\end{gather*}
%\end{minipage}
%\bigskip



\fbox{macro \cmd{ffrac}, macro \cmd{difrac}, macro \cmd{pdfrac}}

分数, 常微分, 偏微分です. \cmd{ffrac}は\cmd{frac}の単なるwrapperです.
\cmd{pdfrac}は\verb-\difrac*-のaliasです.
\cmd difrac は一般に次の形で用います:
\begin{verbatim}
  \difrac<*><^index>#1/#2<|at>;
\end{verbatim}
\verb-<*>-, \verb-<^index>-, \verb-<|at>-は省略可能です.
\verb-<|at>-は\verb-=-を含むか否かで動作が変わります.


\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{gather*}
  \ffrac f/x;  =  \ffrac {f/t}/{x/t};  \\
  \difrac f/x; = \difrac* f/x; = \pdfrac f/x;  \\
  \difrac^2 g/\theta; = \pdfrac^2 g/\theta;  \\
  \difrac/x; = \pdfrac^2/y;
\end{gather*}
\begin{alignat*}{2}
  \ffrac f/x;
  &= \difrac  f/x; = \difrac  f/x | x=a;
  &= \difrac* f/x; = \difrac* f/x | x=a;  \\
  &= \difrac  f/x; = \difrac  f/x | a;
  &= \difrac* f/x; = \difrac* f/x | a;  \\
\end{alignat*}
\end{verbatim}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{gather*}
  \ffrac f/x;  =  \ffrac {f/t}/{x/t};  \\
  \difrac f/x; = \difrac* f/x; = \pdfrac f/x;  \\
  \difrac^2 g/\theta; = \pdfrac^2 g/\theta;  \\
  \difrac/x; = \pdfrac^2/y;
\end{gather*}
\begin{alignat*}{2}
  \ffrac f/x;
  &= \difrac  f/x; = \difrac  f/x | x=a;
  &= \difrac* f/x; = \difrac* f/x | x=a;  \\
  &= \difrac  f/x; = \difrac  f/x | a;
  &= \difrac* f/x; = \difrac* f/x | a;  \\
\end{alignat*}
\end{minipage}
\bigskip



real part, imaginary part
\[
  \Realpart(1 + i) = 1  \comma  \Imagpart(\pii) = \pi
\]



\newpage
\fbox{math operators}

\cmd{Sum}, \cmd{Prod}, \cmd{coProd}, \cmd{dSum}, \cmd{Tensor},
\cmd{cdSum}, \cmd{cTensor}, \cmd{eProd}
(総和, 積, 余積, 直和, テンソル, 完備直和, 完備テンソル, 外積)です.
\verb-\Sum*-の様にアスタリスクを付けると\verb-\smashoperator[r]-(mathtools.sty)を使います.

\begin{alignat*}{10}
V  &= \Sum_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \Prod_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \coProd_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&  \textqn{($\ast$なし)}
  \\
   &= \Sum*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty} V_{ijk\ell}
  &&= \Prod*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \coProd*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&  \textqn{($\ast$あり)}
  \\
   &= \dSum_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \Tensor_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \cdSum_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \cTensor_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \eProd_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&  \textqn{($\ast$なし)}
  \\
   &= \dSum*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \Tensor*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \cdSum*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \cTensor*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&= \eProd*_{i \le j \le k \le \ell}^{\infty}  V_{ijk\ell}
  &&  \textqn{($\ast$あり)}
\end{alignat*}



%%% END OF fundamentals                                            %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newpage
\section{set theory}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% set theory                                                     %%%

macro \cmd{exceptset}
\[
  \R\exceptset{0,1,2}
\]

macro \cmd{set}

\cmd set は集合を簡単に書くための非常にお節介なマクロである. (bracket.styの\verb-\set-を
参考にしているが互換性はない.) デフォルトでは括弧や中の縦棒は自動で大きさが調節される.
\cmd set の引数は
\begin{enumerate}[(1)]
\item \verb-|-を含まない場合, \qquad $\set{0, \pm 1, \pm2, \dots}$
\item \verb-|-で区切られている場合, \qquad $\set{ \pm n | n \in \N }$
\item \verb-||-で区切られている場合, \qquad $\set{ \pm n || $n$は自然数 }$
\item \verb-|||-で区切られている場合 \qquad $\set{ \pm n ||| $n$は自然数 \\ (自然数には$0$を含む.) }$
\end{enumerate}
で動作が異なる. (1)のときはオプション引数が何であれ\verb-\left{<引数>\right}-と等価である.
(2), (3), (4)の場合は集合の内包表記である. braceと縦線および引数の間には適当に空白が挿入される.
これらは\verb-\set@@default@space@bracket-および\verb-\set@@default@space@vert-の値が用いられる.
\makeatletter
デフォルトは夫々 \set@@default@space@bracket および \set@@default@space@vert である.
\makeatother
変更したい場合\verb-\def-で再定義すればよい. (後述するように, 一時的変更はオプション引数でできる.)
(2)と(3)の主な違いは, 後者は\verb-||-以下を\verb-\text-で包むことである.
以下の例を見ればわかるだろう.
\smallskip

{\small
\begin{verbatim}
\begin{array}{l}
  \supofset{ \mu(E)
        || $E \subset \R^n$はLebesque可測で,
           $E \subset D$かつ$\mu(E) < A$ }  \\
  \supofset{ \mu(E)
         | E \subset \R^n \text{はLebesque可測で, }
           E \subset D \text{かつ} \mu(E) < A }
\end{array}
\end{verbatim}
}
\[
\begin{array}{l}
  \supofset{ \mu(E) || $E \subset \R^n$はLebesque可測で, $E \subset D$かつ$\mu(E) < A$ }  \\
  \supofset{ \mu(E) | E \subset \R^n \text{はLebesque可測で, } E \subset D \text{かつ} \mu(E) < A }
\end{array}
\]
因みに文中に普通に書くと\qquad「$E \subset \R^n$はLebesque可測で, $E \subset D$かつ$\mu(E) < A$」
となるので地の文が混じる場合は上の様に\verb-||-を用いて書くのが良いでしょう.

また, \verb-||-の直後と$\}$の直前には1文字以上のスペースが必須である.
(次で説明する. \verb-|-や\verb-|||-の直後には必須ではないが省略することはお薦めしない.)
1文字以上あれば改行を含んでも構わない. 筆者は2行以上に跨がる場合は上記の様にHaskellのguard風に
書いている. (verbatimでは少しずれている.)
\smallskip

\begin{minipage}{0.42\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }  \\
  \set{ \vert |\vert}  これは上と同じ\\
  \set{ \vert || $\vert$ }  \\
  \set{ \vert ||  $\vert$
                          }  \\
  \set{ \vert
    || $\vert$ }  Haskellのguard風\\
  \set{ \vert ||ここは $\vert$ }  消える\\
\end{array}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\[
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }  \\
  \set{ \vert |\vert}  これは上と同じ\\
  \set{ \vert || $\vert$ }  \\
  \set{ \vert ||  $\vert$
                          }  \\
  \set{ \vert
    || $\vert$ }  Haskellのguard風\\
  \set{ \vert ||ここは $\vert$ }  消える\\
\end{array}
\]
\end{minipage}

\bigskip
条件部分を複数行書きたい場合, 2通りの方法がある. ひとつは(4)の様に前後を分けるのに\verb-|||-を
使うこと. 条件部分はverwidth環境に入れられる. もうひとつは(3)の様に\verb-||-で分ける方法. この場合,
二つ目以降の\verb-||-は強制改行\verb-\\-に置き換えられる. また, \verb-||-の次の一文字(l,c,r)で
左寄せ, 中央寄せ, 右寄せを指定することができる. 数式のみを複数行書きたい場合は少ないと思われるので
\verb-|-に相当する複数行モードはない.
\smallskip

\begin{minipage}{0.42\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\[
\def\o{oooooo}
\def\oo{\o\o\o\o\o\o\o}
\begin{array}{l}
  \set{ x
    ||| hoge \\ f\oo \\ bar \\ rar }  \\
  \set{ x
     || hoge
     || f\oo
     || bar
     || rar
      }  \\
  \set{ x
     || hoge \hfill
     || f\oo
     || \hfil bar \hfil
     || \hfill rar
      }  \\
  \set{ x
    ||l hoge
    ||  f\oo
    ||c bar
    ||r rar
      }  \\
\end{array}
\]
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\[
\def\o{oooooo}
\def\oo{\o\o\o\o\o\o}
\begin{array}{l}
  \set{ x
    ||| hoge \\ f\oo \\ bar \\ rar }  \\
  \set{ x
     || hoge
     || f\oo
     || bar
     || rar
      }  \\
  \set{ x
     || hoge \hfill
     || f\oo
     || \hfil bar \hfil
     || \hfill rar
      }  \\
  \set{ x
    ||l hoge
    ||  f\oo
    ||c bar
    ||r rar
      }  \\
\end{array}
\]
\end{minipage}

\bigskip
\cmd set は(空白を飛ばした)後続の \cmd comma や \cmd period などを読み取り, 自動的に
\cmd commaS, \cmd periodS などに読み換える. (普通のものではスペースが開きすぎるため.)
これをさせたくない場合は間に\verb-{}-を挟めばよい.
\smallskip

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }  {}\comma\\
  \set{ \vert | \vert }  {}\commaS\\
  \set{ \vert | \vert }  \comma\\
  \set{ \vert | \vert }  \period\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaq\\
  \set{ \vert | \vert }  \periodq\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaQ\\
  \set{ \vert | \vert }  \periodQ\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaP\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaqP
\end{array}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\[
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }  {}\comma\\
  \set{ \vert | \vert }  {}\commaS\\
  \set{ \vert | \vert }  \comma\\
  \set{ \vert | \vert }  \period\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaq\\
  \set{ \vert | \vert }  \periodq\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaQ\\
  \set{ \vert | \vert }  \periodQ\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaP\\
  \set{ \vert | \vert }  \commaqP
\end{array}
\]
\end{minipage}

\bigskip
第一オプション引数は空白の大きさを一時的に変更する. 数字またはコンマで区切られた数字の組みをとる.
ひとつ目はbraceと引数の間, ふたつ目は縦棒と引数の間の幅に用いられる.
\verb-[x]-は\verb-[x,x]-と等価である. 単位はmuである. 省略された場合は$0$が用いられる.
\smallskip

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }  \\
  \set[]{ \vert | \vert }  \\
  \set[0]{ \vert | \vert }  \\
  \set[10]{ \vert | \vert }  \\
  \set[10, 5]{ \vert | \vert }
\end{array}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\[
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }  \\
  \set[]{ \vert | \vert }  \\
  \set[0]{ \vert | \vert }  \\
  \set[10]{ \vert | \vert }  \\
  \set[10, 5]{ \vert | \vert }
\end{array}
\]
\end{minipage}

\bigskip
アスタリスクを付けた場合, 第二オプション引数の指定が可能になる. これはデフォルトの\verb-\left\right-
の代りにbraceと縦線の大きさを変更するのに用いられる. \verb-*-は\verb-*[]-と等価であり,
大きさの変更をしないことを指示する.
\smallskip

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }
  \set*{ \vert | \vert }
  \set*[]{ \vert | \vert }
  \set*[big]{ \vert | \vert }
  \set*[Big]{ \vert | \vert }
  \set*[bigg]{ \vert | \vert }
  \set*[Bigg]{ \vert | \vert }
\end{array}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\[
\begin{array}{l}
  \set{ \vert | \vert }
  \set*{ \vert | \vert }
  \set*[]{ \vert | \vert }
  \set*[big]{ \vert | \vert }
  \set*[Big]{ \vert | \vert }
  \set*[bigg]{ \vert | \vert }
  \set*[Bigg]{ \vert | \vert }
\end{array}
\]
\end{minipage}

\bigskip
これらのオプションをどちらも使う場合, 以下の様になる.
\smallskip

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{array}{l}
  \set[10,5]*[bigg]{ \vert | \vert }
\end{array}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\[
\begin{array}{l}
  \set[10,5]*[bigg]{ \vert | \vert }
\end{array}
\]
\end{minipage}

\bigskip\bigskip\bigskip



macro \cmd{minofset}, \cmd{maxofset}, \cmd{infofset}, \cmd{supofset}, \cmd{gcdofset}, \cmd{lcmofset}
\begin{gather*}
  \minofset{0,1,2}  \comma
  \minofset_{x \in \R}{{\abs|x|}}  \comma
  \\
  \minofset{0,1,2}  \comma
  \maxofset{0,1,2}  \comma
  \infofset{0,1,2}  \comma
  \supofset{0,1,2}  \comma
  \gcdofset{0,1,2}  \comma
  \lcmofset{0,1,2}  \commaP
\end{gather*}



macro \cmd{comp}, \cmd{compositeof} (small \cmd{circ})
\begin{gather*}
  \compositeof{f, g, h}  \defeq  f \comp (g \comp h)  =  (f \comp g) \comp h
%  \\
\end{gather*}



math operators
\[
  \id  \comma
  \proj  \commaP
\]

aliases
\[
  X \cross Y  \commaq
  X \intsect Y  \commaq
  X \union Y  \commaq
  X \dunion Y  \commaq
  f(\emptyarg)  \commaq
  \Z_{(p)}  \puts\defeq  \indlim_n \Z[1/n]  \commaq
  \Zp  \puts\defeq  \projlim_n \Zover{p^n}  \commaqP
\]


commonly used sets
\begin{gather*}
  \N  \puts\subset
  \Z  \puts\subset
  \Q  \puts\subset
  \R  \puts\subset
  \C  \comma
  \\
  \F_p  \comma
  \P_k^n  \commaP
\end{gather*}
\begin{gather*}
  \Zp   \comma
  \Zpp  \comma
  \Zq   \comma
  \Zqp  \comma
  \Zl   \comma
  \Zlp  \comma
  \\
  \Qp   \comma
  \Qpp  \comma
  \Qq   \comma
  \Qqp  \comma
  \Ql   \comma
  \Qlp  \comma
  \\
  \Qpbar  \comma
  \Qppbar  \comma
  \Qqbar   \comma
  \Qqpbar  \comma
  \Qlbar   \comma
  \Qlpbar  \comma
  \\
  \Fp   \comma
  \Fpp  \comma
  \Fq   \comma
  \Fqp  \comma
  \Fl   \comma
  \Flp  \comma
  \\
  \Fpbar   \comma
  \Fppbar  \comma
  \Fqbar   \comma
  \Fqpbar  \comma
  \Flbar   \comma
  \Flpbar  \comma
  \\
  \Zover n  \commaP
\end{gather*}

%%% END OF set theory                                              %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{macro \protect\cmd map}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% macro \map                                                     %%%

\begin{center}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
macro \cmd map
\begin{gather*}
  \map from X to Y ;  \\
  \map^F from X to Y ;  \\
  \map f from X to Y ;  \\
  \map^F f from X to Y ;
\end{gather*}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.3\textwidth}
macro \cmd mapmapsto
\begin{gather*}
 \mapmapsto from X to Y ; x to y ;  \\
 \mapmapsto^F from X to Y ; x to y ;  \\
 \mapmapsto f from X to Y ; x to y ;  \\
 \mapmapsto^F f from X to Y ; x to y ;
\end{gather*}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
macro \cmd dmapmapsto
\begin{gather*}
  \dmapmapsto from X to Y ; x to y ;  \\
  \dmapmapsto^F from X to Y ; x to y ;  \\
  \dmapmapsto f from X to Y ; x to y ;  \\
  \dmapmapsto^F f from X to Y ; x to y ;
\end{gather*}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.4\textwidth}
macro \cmd dmapmapstoin
\begin{gather*}
  \dinmapmapsto
      from X to Y ;
      x to y ;  \\
  \dinmapmapsto^F from X to Y ; x to y ;  \\
  \dinmapmapsto f from X to Y ; x to y ;  \\
  \dinmapmapsto^F f from X to Y ; x to y ;
\end{gather*}
\end{minipage}
\end{center}


(インターフェイスは大体決ってきたけどまだ表示に難がある. まぁこれは後から
どうとでもなるだろう.)

\cmd map, \cmd mapmapsto, \cmd dmapmapsto, \cmd dmapmapstoin
(\cmd mmt, \cmd dmmt, \cmd dmmtin)
は一般に次の形で用います: \par
\quad \cmd map $\langle$spec$\rangle$ from \#1 to \#2 ; \par
\quad \cmd mapmapsto $\langle$spec$\rangle$ from \#1 to \#2 ; \#3 to \#4 ; \par
\quad \cmd dmapmapsto $\langle$spec$\rangle$ from \#1 to \#2 ; \#3 to \#4 ; \par
\quad \cmd dmapmapstoin $\langle$spec$\rangle$ from \#1 to \#2 ; \#3 to \#4 ; \par
ここで$\langle$spec$\rangle$はlabelの指定であり, \par
\begin{verbatim}
  [arrowtype]^{upperlabel}_{lowerlabel} maplabel
\end{verbatim}
の形でなくてはなりません. 各labelは省略可能です. 以下に例を示します:


\begin{gather*}
  \mapmapsto f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto f from {(\mapmapsto[\sim] from W to Z ; w to z ;)} to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto {(\mapmapsto[\sim] from W to Z ; w to z ;)} from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto^F f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[(->]^F f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[inj]^F f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[surj]^F f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[onetoone]^F f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[natt]^F f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[natt] f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[isom]^F f from X to Y ; x to y ;  \\
\end{gather*}

\begin{gather*}
  \mapmapsto[isom]^F f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[isom]^{FG} f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[isom]^{abcd} f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[isom]^{abcde} f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[isom]^{abcdef} f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[isom]^{\text{non-canonically}} f from X to Y ; x to y ;  \\
  \mapmapsto[isom]^{N^{N^{N^N}}} f from X to Y ; x to y ;  \\
\end{gather*}

$XYZ$ $\widetilde{\smash{XYZ}}$ $\smash{\widetilde{XYZ}}$
\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{$\widetilde{XYZ}$}

\begin{gather*}
\def\i{inj}
A \xxrightarrow\i{upper}{lower} B
A \xxrightarrow{inj}{upper}{lower} B
A \xxrightarrow{surj}{upper}{lower} B
A \xxrightarrow{isom}{upper}{lower} B
\\
\Undertilde{XYZ} \\
\undertilde{XYZ} \\
\end{gather*}


%%% END OF macro \map                                              %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{category theory}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% category theory                                                %%%

%%%%%FIXME

%%% END OF category theory                                         %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{algebra}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% algebra                                                        %%%

math operators
\begin{gather*}
  \rank  \comma\\
  \tr  \comma  \Tr  \comma  \trace  \comma  \norm  \comma\\
  \ad  \comma  \Ad  \comma\\
  \Mat  \comma  \GL  \comma  \SL  \comma  \PGL  \comma  \PSL  \comma\\
  \Ker  \comma  \coker  \comma  \Coker  \comma  \im  \comma  \Im  \comma\\
  \ord  \comma\\
  \Spec  \comma  \Pic  \comma  \Div  \comma\\
  \Br  \comma\\
  \End  \comma  \Aut  \comma  \Isom  \comma\\
  \ch  \comma  \Frac  \comma\\
  \Ext  \comma  \Tor  \comma\\
  \Ind  \comma  \Res  \comma  \cInd  \commaP
\end{gather*}

left script, left action, transpose, multiplicative group, inverse
\begin{gather*}
  \lscr^{100}_2 A  =  \lscr^1_{200} A^a_b  \commaq\\
  \lact^s a  \commaq\\
  \transpose A  \commaq\\
  \gm{\Zover 8}  \putc=  \gm*{\Zover 8}  \putc=  \set{[1],[3],[5],[7]}  \commaq\\
  2\inv  =  \frac{1}{2}  \commaqP
\end{gather*}

duals
\begin{gather*}
  A\ddual  \putc\defeq  (A \dual)\dual  \commaq
  B\vvdual  \putc\defeq  \vdualof*{B\vdual}  \commaq
  C\hhdual  \putc\defeq  \hdualof*{\hdualof C}  \commaqP
  \\
  A\dddual  \putc\defeq  ((A \dual)\dual)\dual  \commaq
  B\vvvdual  \putc\defeq  \vdualof*{\vdualof*{B\vdual}}  \commaq
  C\hhhdual  \putc\defeq  \hdualof*{\hdualof*{\hdualof C}}  \commaqP
\end{gather*}

generate group
\[
  \Z\cross\Z  \putc=  \putangle{(1,0), (0,1)}
\]

\fbox{ring of formal power series, field of formal power series}

\bigskip
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\[
  \flsf\C((X))
  \putc\defeq
  \Frac(\fpsr\C[[X]])
\]
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\[
  \fpsf\C((X))
  \putc\defeq
  \Frac(\fpsr\C[[X]])
\]
\end{minipage}
\bigskip



% series
% \begin{gather*}
%   f(X)  =  \series[0 <= i <= \infty] a X  \commaq
%   \exp(z)  \defeq  \series*[0 <= n <= \infty] {\frac{1}{n!}} z  \commaq
%   e  =  \series*[0 <= n <= \infty] {\frac{1}{n!}} {}
% \end{gather*}

\fbox{aliases}

\bigskip
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{gather*}
  A \isom B  \\
  N \nsubgroup G  \\
  G \nsupgroup N  \\
  A \dsum B  \\
  M \tensor N  \\
  \closure  X
\end{gather*}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{gather*}
  A \isom B  \\
  N \nsubgroup G  \\
  G \nsupgroup N  \\
  A \dsum B  \\
  M \tensor N  \\
  \closure  X
\end{gather*}
\end{minipage}
\bigskip



\fbox{Galois group}

絶対Galois群のために\verb-\aGal_K-を使うのはobsoluteです.
\verb-\Gal(K)-を使いましょう.

\bigskip
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{gather*}
  \Gal(L_\lambda/K_\ell)  \\
  \Gal(K_\ell)
\end{gather*}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{gather*}
  \Gal(L_\lambda/K_\ell)  \\
  \Gal(K_\ell)
\end{gather*}
\end{minipage}
\bigskip



\fbox{Hom, (co)homologies}

\bigskip
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{gather*}
  \Hom_{cont}(\Gal(K), A)  \\
  \Hom_{AV}(A, B)
\end{gather*}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{gather*}
  \Hom_{cont}(\Gal(K), A)  \\
  \Hom_{AV}(A, B)
\end{gather*}
\end{minipage}
\bigskip

\bigskip
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{gather*}
  \H_{sing}^i(X, \Z)  \\
  \H_{Gal}^i(L/K, A)  \\
  \H_{et}^i(X_\Kbar, \Ql)
\end{gather*}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{gather*}
  \H_{sing}^i(X, \Z)  \\
  \H_{Gal}^i(L/K, A)  \\
  \H_{et}^i(X_\Kbar, \Ql)
\end{gather*}
\end{minipage}
\bigskip


%%% END OF algebra                                                 %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{algebraic geometry, arithmetic geometry}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% algebraic geometry, arithmetic geometry, rigid geometry        %%%

tripod
\[
  \tripod \comma \tripod_\Q \period
\]

fundamental groups
\begin{gather*}
  \pione(X)  \comma
  \pionealg(X)  \comma
  \pioneet(X)  \comma
  \pionetame(X)  \comma
  \pionetop(X)  \comma
  \pionetopcompl(X)  \comma\\
  \pionegeom(X)  \comma
  \pionealggeom(X)  \comma
  \pioneetgeom(X)  \comma
  \pionetamegeom(X)  \comma
  \pionetopgeom(X)  \comma
  \pionetopgeomcompl(X)  \comma\\
  \phantom{\pi(X)\,\;\comma\,}
  \pialg(X)  \comma
  \piet(X)  \comma
  \pitame(X)  \comma
  \pitop(X)  \comma
  \pitopc(X)  \comma\\
  \pigeom(X)  \comma
  \pialggeom(X)  \comma
  \pietgeom(X)  \comma
  \pitamegeom(X)  \comma
  \pitopgeom(X)  \comma
  \pitopgc(X)  \commaP\\
\end{gather*}

Tate module
\begin{gather*}
  \Tl A  \comma  \Tp A  \comma
  \Tl(A)  \comma  \Tp(A)  \commaP
\end{gather*}
\begin{gather*}
  \reprho_A_\ell  \comma
  \reprhobar_A_\ell
\end{gather*}

\cmd Gm, \cmd Ga, \cmd Gmu, \cmd Galpha (greedy subscript)
\begin{gather*}
  \Gm  \defeq  \Gm_\Z  \commaq
  \Ga  \defeq  \Ga_\Z  \commaq
  \\
  \Gmun_S  \defeq
    \paren( T \mapsto \set{ \zeta \in \Gm(T) | \zeta^n = 1 } )  \commaq
  \Galphap_S  \defeq
    \paren( T \mapsto \set{ f \in \Ga(T) | f^p = 1 } )  \commaq
  \\
  \Gm  \comma
  \Ga  \comma
  \Gmu  \comma
  \Galpha  \comma
  \\
  \Gmup  \comma
  \Gmupp  \comma
  \Gmuq  \comma
  \Gmuqp  \comma
  \Gmul  \comma
  \Gmulp  \comma
  \Gmun  \comma
  \Gmunp  \comma
  \Gmum  \comma
  \Gmump  \comma
  \\
  \Galphap  \comma
  \Galphapp  \comma
  \Galphaq  \comma
  \Galphaqp  \comma
  \Galphal  \comma
  \Galphalp  \comma
  \Galphan  \comma
  \Galphanp  \comma
  \Galpham  \comma
  \Galphamp  \comma
\end{gather*}

adic space, generic fiber
\begin{gather*}
\adicsp M  \comma
\adicsp(M)  \comma
\adgenfib M  \comma
\adgenfib(M)  \comma
\agfib(M)  \commaP
\end{gather*}


%%% END OF algebraic geometry, arithmetic geometry, rigid geometry %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\newpage
\section{matrix}

macro \cmd{makevector}, \cmd{makefatvector}

\[
  \makevector a ;  \commaq
  \makevector a, b, c, d ;  \commaq
  \makevector hoge, {foo,bar}, {f;g} ;  \commaq
  \makevector a_{n1}, a_{n2}, \vdots, a_{nn} ;  \commaq
  \makevector {{aa}} ;  \periodq
\]
\[
  \makefatvector a ;  \commaq
  \makefatvector a, b, c, d ;  \commaq
  \makefatvector hoge, {foo,bar}, {f;g} ;  \commaq
  \makefatvector a_{n1}, a_{n2}, \vdots, a_{nn} ;  \commaq
  \makefatvector {{aa}} ;  \periodq
\]



\bigskip
macro \cmd{makevector}, \cmd{makefatvector}

\begin{gather*}
  \makematrix
    a_{11} a_{12} a_{13} ,
    a_{21} a_{22} a_{23} ,
    a_{31} a_{32} a_{33} ;
  \commaq
  \makematrix * * *, { } * *, { } { } * ;
\end{gather*}



\bigskip
macro \cmd{diagmatrix}

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\begin{gather*}
  \diagmatrix A,B,C,D ;  \\
  \diagmatrix A, B, ..., D ;  \\
  \diagmatrix[0] A, B, ..., D ;  \\
  \diagmatrix[0,] A, B, ..., D ;  \\
  \diagmatrix[*,0] a_1, a_2, ..., a_i,
                   ..., a_{n-1}, a_n ;
\end{gather*}
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{gather*}
  \diagmatrix A,B,C,D ;  \\
  \diagmatrix A, B, ..., D ;  \\
  \diagmatrix[0] A, B, ..., D ;  \\
  \diagmatrix[0,] A, B, ..., D ;  \\
  \diagmatrix[*,0] a_1, a_2, ..., a_i, ..., a_{n-1}, a_n ;
\end{gather*}
\end{minipage}






















%% misc

%\[
%\bordermatrix{
%  & 1 & 2 & 3 \cr
%1 & a & b & c \cr
%2 & d & e & f
%}
%\]

% \[
%   \shF, \shG
% \]
% \[
%   \idealp, \idealq
% \]








\section{auxiliary macros}


\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\small
\begin{verbatim}
\makeatletter
\mwm@define@lscript{myisotope}{\mathit}{\mathbf}{\mathrm}
\makeatother
\[
  \myisotope^A_Z X \to
    \myisotope^{A-4}_{Z-2} Y + \myisotope^4_2 \alpha
\]
\end{verbatim}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\makeatletter
\mwm@define@lscript{myisotope}{\mathit}{\mathbf}{\mathrm}
\makeatother
\[
  \myisotope^A_Z X \to
    \myisotope^{A-4}_{Z-2} Y + \myisotope^4_2 \alpha
\]
\end{minipage}

















\end{document}
